---
title: 'William Shakespeare - Macbeth'
date: 2010-12-14T14:30:00.000+01:00
draft: false
tags : [Macbeth, Shakespeare, Un Clásico, Teatro, El Mercader de Venecia, S.VII]
---

[![](http://2.bp.blogspot.com/_VT_cUiG4gXs/TQcyAkrYo4I/AAAAAAAAA2E/1mCTv-ZX-yw/s320/33320-13.jpg)](http://2.bp.blogspot.com/_VT_cUiG4gXs/TQcyAkrYo4I/AAAAAAAAA2E/1mCTv-ZX-yw/s1600/33320-13.jpg)

"**_Lo bello es feo, y lo feo es bello_**". Me propuse tras leer una larga novela, intercalar la siguiente con teatro, y qué mejor que **_Shakespeare_** -al que todavía no conozco en profundidad- para ello. Leí el **_Mercader de Venecia_** y dio muy buen resultado.El escogido fue _**Macbeth**:_ quién no ha oído hablar de la ambición de _Macbeth_ y de cómo le gritan sus remordimientos. Lo cierto es que el famoso dramaturgo juega con las "disonancias" de la verdad: por un lado la mentira encarnada en el mal de las brujas, escondida en palabras aparentemente de una forma -uno oye lo que quiere oír- pero que luego son contrarrestadas con el crudo cumplimiento de la verdad pronunciada literalmente, esto también ocurrido en el _Mercader de Venecia_ en el caso de una libra de carne (_Sylock_). La filosofía de **_Shakespeare_** parece verse siempre reflejada en sus tragedias como constante. _Macbeth_ aparentaba ser un hombre honesto y honrado, y acaba matando al Rey (_"Soy novicio en el crimen"_) por su ambición y la que le susurran las brujas y _Lady Macbeth_. En este par de obras que he leído se ve cómo no hay buenos ni malos, puesto que todos demuestran hacer el bien y el mal, cuando estabas afincado en un bando te arrepientes... Rectifico: finalmente el total de los actos define a un malvado y a un "bienhechor" en la obra. El ser humano es libre, y este es otro asunto que se lee entre líneas, e incluso en las propias de _Shakespeare:_ la libertad (_libre albedrío_) de cada uno, que los transforma en unos y otros. En una historia posible y real, el autor incluye elementos extraordinarios como las brujas, los fantasmas y las profecías, lo que le da un carácter legendario que asombra al lector e incrementa su interés.

En _Macbeth_ se trata la ambición y la traición principalmente, y  cómo un gran hombre como _Macbeth_ se destruye por su ambición, y sus remordimientos lo maltratan de forma incansable con fantasmas y apariciones. El mal solo lleva al mal, aunque al comienzo una pequeña traición aparente acercarse a un bien: _"**Solo el crimen puede consumar lo que ha empezado el crimen**",_ se continúa por una espiral que lleva a un precipicio sin fondo: "_Estoy nadando en un mar de sangre -se lamenta Macbeth- , y tan lejos de la orilla, que me es indiferente bogar adelante o atrás_". A su vez esto está dentro del drama de todo teatro Shakesperiano, donde su prosa casi es verso, donde sus sentencias artísticas son también sabias, donde el universal **_William_** demuestra que es uno de los grandes dramaturgos y literatos de todos los tiempos, reflejándose en él la inexplorada para mí, dramaturgia griega. 

_"Muchas veces el crimen toma la máscara de la virtud"; "**Las almas puras se marchitan como las flores**"; "¡Serenidad! La venganza única cura de nuestro ma_les"...